休息的重點在於「緊張與放鬆」

我們來談談「休息」。有人週末休息的方式是睡一整天，有人則是藉由運動流汗來消除壓力，也有人是選擇上紓壓沙龍來療癒心靈。那麼，醫學上對於休息的真正定義究竟是什麼？ 以身為精神科醫師的我來說，休息指的是「在不同於平常的環境中受到不同於平常的刺激」，或是「將自己置身於和日常不同的空間中」。 這麼說來好像感覺更累了……不過，雖然說是「休息」，卻不等同於直接的放鬆，這一點非常重要。 之所以這麼說是因為，「放鬆之前一定會感到緊張」。 做和平常不一樣的事，一開始一定會緊張不安、心跳加快。這時候由於交感神經作用旺盛，因此基本上當下的感覺或許不是舒服或放鬆。不過，當緊張獲得舒緩之後，就會感受到徹底放鬆。這是好的情況。 再舉一個較極端的例子，有一次，我騎著摩托車在高速公路上極速飆車，一不小心被路上的地面落差絆倒，整輛摩托車被彈飛了起來。彈起來的瞬間，我覺得自己一定死定了，但沒想到車子沒有翻倒，就這樣直接好好地落地。我到現在還深深記得當時心臟跳得極快，整個人嚇到全身僵直，無法動彈。 接下來奇妙的事發生了，從那之後，我肩膀痠痛的毛病竟然神奇地完全消失了。這應該是因為極度緊張後身體整個放鬆的緣故，也就是說，身體在緊張與放鬆之間所形成的落差，使得疲憊獲得了緩解。 有個很容易被忽略的事實是，「和平時一樣」其實無法消除疲勞。雖然不需要每回都賭上性命將摩托車彈飛到半空中，但週末總是在家或總是睡到傍晚卻還是無法消除疲勞的人，只要出門度假過夜，或是當作被騙早點起床，一定就能感受到放鬆效果。